<?xml version="1.0"?>
<?xml-model href="http://capitularia.uni-koeln.de/cap/publ/schemata/capitularia-msDesc-Transcription.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://capitularia.uni-koeln.de/cap/publ/schemata/capitularia.sch" type="application/xml"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="vatikan-bav-vat-lat-4982">
   <!-- Überprüfung der Zuordnungen notwendig ## DS 29.03.2016 -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ger">Vatikan, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. Lat.
               4982</title>
            <title type="sub" xml:lang="ger">Beschreibung der Handschrift nach Mordek</title>
            <title type="sub" xml:lang="eng">Manuscript description according to Mordek</title>
            <respStmt>
               <persName key="KU">
                  <forename>Karl</forename>
                  <surname>Ubl</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Projektleitung</resp>
               <resp xml:lang="eng">Project lead</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="NN">
                  <forename>NN</forename>
                  <surname>NN</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Transkription, Beschreibung und Auszeichnung nach TEI P5
                  Standard</resp>
               <resp xml:lang="eng">Transcription, description and text encoding according to the
                  TEI P5 standard</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="NN">
                  <forename>NN</forename>
                  <surname>NN</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Erste Überprüfung der Transkription und Ergänzungen</resp>
               <resp xml:lang="eng">First revision of transcription and additions</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="NN">
                  <forename>NN</forename>
                  <surname>NN</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Zweite Überprüfung der Transkription und Ergänzungen</resp>
               <resp xml:lang="eng">Second revision of transcription and additions</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="FF">
                  <forename>Franz</forename>
                  <surname>Fischer</surname>
                  <affiliation>Cologne Center for eHumanities (CCeH), Universität zu
                     Köln</affiliation>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Datenmodellierung</resp>
               <resp xml:lang="eng">Data Modelling</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="CR">
                  <forename>Clemens</forename>
                  <surname>Radl</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Kodierung von Mordek, Bibliotheca in TEI, Vorbereitung für
                  Übergabe an Capitularia</resp>
               <resp xml:lang="eng">TEI encoding of Mordek, Bibliotheca, preparation of data</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="DS">
                  <forename>Daniela</forename>
                  <surname>Schulz</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Technische Umsetzung, Generierung der
                  Handschriftenbeschreibungen aus Mordek, Bibliotheca</resp>
               <resp xml:lang="eng">technical support, generating of manuscript description
                  according to Mordek, Bibliotheca</resp>
            </respStmt>
            <funder>Akademie der Wissenschaften und Künste Nordrhein-Westfalen</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <persName>Karl Ubl</persName>
               <orgName xml:lang="ger">Historisches Institut, Lehrstuhl für Geschichte des
                  Mittelalters, Universität zu Köln</orgName>
               <orgName xml:lang="eng">History Department, Chair for Medieval History, Cologne
                  University</orgName>
               <address xml:lang="ger">
                  <addrLine>Albertus-Magnus-Platz</addrLine>
                  <addrLine>50923 <settlement>Köln</settlement>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Philosophikum Raum 4.108</addrLine>
                  <addrLine>0221-470 2717</addrLine>
                  <country>Deutschland</country>
               </address>
               <address xml:lang="eng">
                  <addrLine>Albertus-Magnus-Platz</addrLine>
                  <addrLine>50923 <settlement>Cologne</settlement>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Philosophikum Room 4.108</addrLine>
                  <addrLine>+49 221-470 2717</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <p xml:lang="ger">Die Inhalte sind frei zugänglich und nicht-kommerziell. Einige
                  Digitalisate und Texte sind aus rechtlichen Gründen jedoch Mitarbeitern
                  vorbehalten.</p>
               <p xml:lang="eng">Content is freely available on a non-commercial basis. Some digital
                  images and texts are only available to staff due to copyright issues.</p>
            </availability>
            <date when="2016-03-03">03.03.2016</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Vatikan</settlement>
                  <repository>Biblioteca Apostolica Vaticana</repository>
                  <idno>Vat. Lat. 4982</idno>
                  <msName/>
                  <altIdentifier type="former">
                     <settlement/>
                     <repository/>
                     <idno/>
                     <note type="date">
                        <date/>
                     </note>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier type="siglum">
                     <idno>V38</idno>
                     <note/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="main">Vatikan, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. Lat. 4982</title>
                  <origDate notAfter="1600" notBefore="1572"> 16. Jh. (nach 1572)</origDate>
               </head>
               <msContents>
                  <summary><p>Zumindest ein Großteil des Materials, das im Vaticanus Latinus 4982
                        kopiert ist, wurde von Jacques Amyot, Bischof von Auxerre, in Frankreich
                        gesammelt und 1573 den Correctores Romani übersandt (vgl. zu Einzelheiten
                           <hi rend="smallcaps">Schellhass, </hi>Wissenschaftliche Forschungen unter
                        Gregor XIII., S. 679 ff.). Die Texte stammen aus folgenden französischen
                        Bibliotheken: 1) foll. 1-151 Beauvais, Abschrift aus der verschollenen, von
                        Du Tillet, Pithou, Sirmond und Baluze benutzten Kapitularienhs., vielleicht
                        um zusätzliches Material vermehrt <hi rend="smallcaps">(Baluze,
                        </hi>Capitularia 1, Praefatio, § LXXIII: „librum omnium quos hactenus vidi
                        optimum“). 2) foll. 153-197 Limoges (153<hi rend="super">r</hi>: <hi
                           rend="italic">Ex Ecclesia sancti Martialis Lemouicensis);</hi> 3) foll.
                        199-204 Saint-Victor, Paris (199<hi rend="super">r</hi>: <hi rend="italic"
                           >Ex bibliotheca sancti Victoris</hi>); 4) ab fol. 205 Reims (205<hi
                           rend="super">r</hi>: <hi rend="italic">Ex Bibliotheca sancti Remigij
                           Remensis; 251</hi>
                        <hi rend="super">r</hi>
                        <hi rend="italic">: Ex bibliotheca Dni. Tilletij);</hi> der Textblock foll.
                           205<hi rend="super">r</hi>-238<hi rend="super">r</hi> ist nach <hi
                           rend="smallcaps">Schmitz, </hi>Das Konzil von Trosly, S. 357, 359 Kopie
                        aus Cod. Vatikan Reg. Lat. 418 (Authenticum des Konzils von Trosly a. 909?;
                        Reims) und Vorlage für Cod. Rom, Biblioteca Vallicelliana, C. 23 (nach 1573;
                        aus dem Besitz Antonio Agustíns [† 1586]).</p><p> Zum 1. Teil aus Beauvais
                        (foll. 1-151): Wie Amyot berichtet, fand er das „volumen Capitularium (ut
                        vocant) Caroli Magni ab Ansegiso Abbate et aliis nonnullis collectorum, cum
                        aliis quibusdam opusculis... in magno acervo veterum librorum temere
                        congestorum a situque et pulvere oppletorum“, d. h. also in einem reichlich
                        desolaten Zustand (Brief vom 12. September 1573 an Kardinal Alciat, ed. P.
                           <hi rend="smallcaps">de Nolhac, </hi>Jacques Amyot et le <hi
                           rend="italic">Décret</hi> de Gratien, in: Mélanges d’archéologie et
                        d’histoire de l’École Française de Rome 5 [1885] S. 292).</p>
                     <p>Weitere neuzeitliche Teilkopien, von denen wohl keine Vorlage für eine der
                        anderen gewesen ist, finden sich in den Codd. Rom, Biblioteca Vallicelliana,
                        C. 16, Vatikan Reg. Lat. 291 und Paris Lat. 1567. Überkommen sind auch
                        Baluzes Kollationen in Cod. Paris Baluze 2, foll. 240<hi rend="super"
                           >r</hi>-245<hi rend="super">r</hi> (Ansegis, Benedictus Levita, Capitula
                        Karoli Calvi) und Paris Baluze 141, foll. 51<hi rend="super">r</hi>-53<hi
                           rend="super">r</hi> (auf Beauvais bezügliche Stücke, u. a. die unten
                        genannte Urkunde vom 26. Februar 1080, aber keine Kapitularien). Ein
                        mittelalterlicher Überlieferungsrest hat sich nach Eckhardt in Cod. Vatikan
                        Reg. Lat. 980, foll. 19-37 erhalten.</p>
                     <p>Das von H. <hi rend="smallcaps">Omont, </hi>Recherches sur la Bibliothèque
                        de l’Église cathédrale de Beauvais, in: Mémoires de l’Institut National de
                        France. Académie des Inscriptions et Belles-Lettres 40 (Paris 1916) S. 54
                        ff. publizierte Handschriftenverzeichnis der Dombibliothek vom Jahre 1750
                        bringt eine informative Kurzbeschreibung des Codex: „50. Un beau manuscrit
                        très bien conservé, sur parchemin, de 12 pouces de haut sur 10 de large,
                        relié; il contient les Capitulaires de nos roys. L’écriture est une
                        minuscule Caroline ordinaire du IX<hi rend="super">e</hi> siècle et les
                        lettres majuscules sont une capitale mérovingienne rustique. Ce manuscrit a
                        été d’une grande utilité aux sçavans de Rome, qui vers la fin du XVI<hi
                           rend="super">e</hi> siècle ont donné une édition de ces Capitulaires...
                        C’est vraisemblablement de ce manuscrit dont il est question dans les
                        registres du chapitre de Beauvais, où on lit, le 17 juillet 1573, que
                        Messire Jacques Amiot, évêque d’Auxerre, emprunta un manuscrit sous son
                        recipissé... Les premières feuilles blanches contiennent quelques actes...
                        d’une écriture du XII<hi rend="super">e</hi> siècle. Le premier est une
                        lettre d’Hildegaire, évêque de Beauvais, à Guy, évêque de Soissons (... <hi
                           rend="italic">Gallia christiana,</hi> IX, 704)... On y a encore inséré
                        entre deux capitulaires, sur le blanc d’un feuillet, la copie d’une charte
                        de 1080...“ (S. 65). Noch in der Mitte des 18. Jahrhunderts lag der Kapi
                        tulariencodex also, wie vollständig auch immer, in der Dombibliothek von
                        Beauvais. Unsicher scheint dagegen, ob mit Nr. 96 des Inventars aus der
                        Mitte des 15. Jahrhunderts dieselbe Hs. gemeint ist, denn die Beschreibung
                        fällt sehr knapp aus: „Item Capitularium Ludovici imperatoris, in antiquo
                        volumine, cum una margine; incipit in secundo folio: «de auguriis et aliis
                        maleficiis» (= Ansegis 1, 62, Rubrik), et in penultimo: «incipit decreto»;
                        precii c. solidorum“ (ed. <hi rend="smallcaps">Omont, </hi>a. a. O., S. 29);
                        immerhin begann auch der im 18. Jahrhundert registrierte Codex mit dem Werk
                        des Ansegis, und die Bellovacensis-Kopie in Cod. Vatikan Reg. Lat. 291 setzt
                        singulär mit zwei Stücken ein, deren erstes mit <hi rend="italic">INCIPIT
                           DECRETIO</hi> anhebt und deren zweites vom Jahre 878 zeitlich gut an das
                        Ende des Bellovacensis passen würde.</p><p>In der für die spätkarolingische
                        Gesetzgebung außerordentlich bedeutsamen Collectio capitularium
                        Bellovacensis sind, nach den Sammlungen des Ansegis (Version mit dem Namen
                        Lothars) und Benedictus Levita (in letzterer Rubriken der Additio 1 als cc.
                        479-558 Teil der Capitulatio von Buch 3, Additio 1 ohne Kapiteltext, sonst
                        vollständig), die Kapitularien Karls des Kahlen, zumindest im Vaticanus Lat.
                        4982, streng chronologisch angeordnet von Coulaines (a. 843) bis wenigstens
                        Pavia (a. 876).</p><p>Vat. Lat. 4982, foll. 1r-67r, 68r-75v korrespondieren
                        mit Vatikan Reg. Lat. 291, foll. 128r-141v (verkürzt), Vat. Lat. 4982, foll.
                        1r-66v, 67v-75v entsprechen Paris Lat. 1567, foll. 2r-63r. </p>
                     <p>Vat. Lat. 4982, foll. 99r-151r stimmen weitgehend überein mit Vatikan Reg.
                        Lat. 291, foll. 105r-123bisv (verkürzt) und mit Rom Vallicell. C. 16, foll.
                        9r-45v, 1r-2v, 47r-88r, 3r-8v. </p>
                     <p>Die Texte Vat. Lat. 4982, foll. 67v-75v und 99r-105v sind zudem verwandt mit
                        der Sammlung der Hs. Den Haag, Rijksmuseum Meermanno-Westreenianum, 10 D 2
                        und deren Derivaten (siehe dort). </p><p>Sirmond benutzte für seine Edition
                        einiger der hier tradierten Kapitularien neben dem Codex Bellovacensis noch
                        andere, heute verschollene Überlieferungen aus Laon und Lüttich
                        (Saint-Laurent) sowie zumindest einen weiteren Codex incognitus, vgl. die
                        Übersicht MGH Capit. 2, S. XXXIV. Durch Sirmond ist auch die vollständigste
                        Fassung der Synodus Pontigonensis (a. 876) nach einem vielleicht Reimser
                        Codex erhalten. </p>
                  </summary>
                  <msItem n="6">
                     <p>
                        <locus>1r-66v</locus> Benedicti Levitae capitularium collectio, Buch 3 mit
                        Vorwort der Additio 1 bis <hi rend="italic">uoluntate inuiolabiliter</hi>
                        und Additiones 2-4 (Addit. 3 und 4 zusammengefaßt und durchgezählt), jeweils
                        mit Capitulationes, aber ohne Rubriken im Textkorpus; die Capitulatio von
                        Buch 3 umfaßt, weiterzählend bis 558, jene der Addit. 1 (MGH LL 2, 2, S.
                        98-158; das Vorwort der Additio 1 auch CCM 1, S. 545); am Ende: <hi
                           rend="italic">FINIT.</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="7">
                     <p>Amyot hatte aus dem Codex des Domarchivs von Beauvais nur diesen
                        Benedictus-Levita-Schlußteil kopieren lassen und an Kardinal Boncompagni
                        nach Rom gesandt, da die ersten zwei Bücher der Falschen Kapitularien
                        zusammen mit den vier Büchern des Ansegis bereits im Druck Vorlagen, vgl.
                           <hi rend="smallcaps">Schellhass, </hi>Wissenschaftliche Forschungen unter
                        Gregor XIII., S. 683 f. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="8">
                     <p>
                        <locus>66v-67r</locus> Urkunde vom 26. Februar 1080: <hi rend="italic"
                           >Pantaleon de Britolio</hi>(von Breteuil?) und seine Familie erlangen im
                        Streit um das Kirchengut <hi rend="italic">sancti Petri de troissonis
                           curte</hi> (Diözese Beauvais) von Dekan Hugo und zwei Kanonikern die
                        Absolution und gehen einen Vergleich ein.<lb/>Zu diesem kapitularienfremden
                        Stück siehe oben die aus dem Jahre 1750 datierende Katalogbeschreibung der
                        Vorlage. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="10" corresp="BK.254">
                     <p>
                        <locus>67v-68r</locus>
                        <hi rend="italic">Cap. I</hi> - <title>Conventus in villa Colonia</title>
                        (Konzil von Coulaines) (a. 843), ohne Vorwort: <hi rend="italic">INCIPIVNT
                           CAPITVLA QVAE ACTA SVNT Anno Quarto Regni Domni Karoli Gloriosi Regis
                           Domni Hludouici Imperatoris filij in conuentu habito in uilla quæ dicitur
                           Colonia quæ etiam subscriptione eiusdem Principis et Episcoporum ac
                           ceterorum fidelium Dei confirmata fuere consensu Vuarini et aliorum
                           optimatum Indictione VI. DE HONORE Videlicet et Cultu Dei -
                           inrefragabiliter peragat</hi> (MGH Capit.2, Nr. 254, S. 253 Z. 10-16, S.
                        255 Z. 1-47; MGH Conc. 3, S. 14, 15-17, zur Hs. S. 12, 259 u. ö.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="11" corresp="BK.227">
                     <p>
                        <locus>68r-69v</locus>
                        <title>Synodus ad Theodonis villam habita</title> (Konzil von Yützbei
                        Diedenhofen) (a. 844), ohne Inskription und ohne Vorwort: <hi rend="italic"
                           >Nobilissimi Domini vt cum pace vestra dicamus</hi>- <hi rend="italic"
                           >qui loquitur in vobis</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 227,S. 113-116; MGH Conc.
                        3, S. 30-35); die Kanones der Synode wurden von Lothar I., Ludwig dem
                        Deutschen und Karl dem Kahlen approbiert und damit zum Kapitular erhoben.
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="12" corresp="BK.291">
                     <p>
                        <locus>69v-71r</locus>
                        <title>Konzil von Ver</title> (a. 844), cc. 1-8 und 12, ohne Inskription und
                        ohne Vorwort (MGH Capit. 2, Nr. 291, S. 383-387; MGH Conc. 3, S. 39-44).
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="13" corresp="BK.292">
                     <p>
                        <locus>71r-v</locus>
                        <title>Konzil von Beauvais</title> (a. 845), ohne Inskription (MGH Capit. 2,
                        Nr. 292, S. 387 f.; MGH Conc. 3, S. 54 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="14" corresp="BK.257">
                     <p>
                        <locus>71v</locus>
                        <title>Notitia de conciliorum canonibus in villa Sparnaco a Karolo rege
                           confirmatis</title> (a. 846), mit Einleitung: <hi rend="italic">Hcec quce
                           sequuntur capitula excerpta sunt a Domino Rege Karolo et Principibus
                           eius</hi> - <hi rend="italic">cum principe obseruare. De honore et cultu
                           ecclesiarum - De sepulturis infra ecclesiam</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 257,
                        S. 261 Z. 4-15, S. 261 Z. 39 - S. 262 Z. 19).<lb/>
                        <title>Commemorationes zum Konzil von Coulaines</title> u. a., ohne
                        Einleitung (MGH Capit. 2, Anhang zu Nr. 257, S. 262 Z. 22-30). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="16" corresp="BK.293">
                     <p>
                        <locus>72r-74r</locus>
                        <title>Capitula conciliorum Meldensis et Parisiensis in villa Sparnaco a
                           Karolo rege confirmata</title> (a. 846), ausgewählt nach der fol. 71v
                        kopierten Notitia de conciliorum canonibus in villa Sparnaco a Karolo rege
                        confirmatis (16 Kanones des Konzils von Meaux-Paris [a. 845 - 846]: cc. 20 -
                        22, 24, 28, 37, 40, 43, 47, 53, 56, 57, 62, 67, 68 und 72; MGH Capit. 2, Nr.
                        293, S. 403 Z. 17- S. 404 Z. 18, S. 404 Z. 23 - 26, S. 405 Z. 27 - S. 406 Z.
                        9, S. 407 Z. 13-17, S. 408 Z. 4-20, S. 408 Z. 34 - S. 409 Z. 12, S. 409 Z.
                        33 - S. 410 Z. 12, S. 411 Z. 3 -16, S. 411 Z. 23 - S. 412 Z. 6, S. 413 Z.
                        1-14, S. 414 Z. 16-35, S. 415 Z. 22 - S. 416 Z. 3; MGH Conc. 3, S. 94-96,
                        97, 99, 102, 103 f., 105, 107 f., 109 f., 110 f., 113 f., 116 f., 118 f.).
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="17" corresp="BK.204">
                     <p>
                        <locus>74r-75r</locus>
                        <title>Hlotharii, Hludowici et Karoli conventus apud Marsnam primus</title>
                        (a. 847), Einleitung, cc. 1-9 mit cc. 5 und 6 der Adnuntiatio Ludwigs des
                        Deutschen und cc. 2-5 der Adnuntiatio Karls des Kahlen: <hi rend="italic"
                           >Hæc quæ sequuntur capitula acta sunt</hi> - <hi rend="italic">communiter
                           pergat</hi> (MGH Capit. 2,Nr. 204, S. 68 Z. 30 - 35, S. 69 Z. 16-39, S.
                        70 Z. 35 - S. 71 Z. 4, S. 71 Z. 14-25). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="18" corresp="BK.205">
                     <p>
                        <locus>75r-v</locus>
                        <title>Hlotharii, Hludowici et Karoli conventus apud Marsnam
                           secundus</title> (a. 851), Einleitung und cc. 1-8: <hi rend="italic">Hcec
                           quce sequuntur capitula acta sunt</hi> - <hi rend="italic">subter
                           firmamus </hi>(MGH Capit. 2, Nr. 205, S. 72 Z. 9-14, S. 72 Z. 27 -S. 74
                        Z. 11). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="19">
                     <p>
                        <locus>76r-98v</locus> Leontios von Neapolis (= Nemosia) auf Zypern, Vita
                        Patriarch Johannes’ des Almosengebers in der Übersetzung des Anastasius
                        Bibliothecarius (BHL und BHL Suppl. 4388; <hi rend="smallcaps">Migne,
                        </hi>PL 73, Sp. 337 - 384).<lb/>Nach der Katalogbeschreibung des Beauvaiser
                        Kanonikers Godefroy Hermant (17. Jh.) befand sich das Stück einst am Ende
                        des alten Kapitulariencodex: „9. Capitulare Caroli Magni; excellent... Il y
                        a à la fin: Incipit enarratio Leontii, episcopi Neopolios Cypriorum insulæ,
                        de vita et actione S. P. N. Joannis, archiepiscopi Alexandriæ; relié depuis
                        peu“ (ed. <hi rend="smallcaps">Omont, </hi>Recherches sur la Bibliothèque de
                        l’Église cathédrale de Beauvais,S. 49). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="21" corresp="BK.259">
                     <p>
                        <locus>99r-100r</locus>
                        <title>Capitulare missorum Suessionense</title> (a. 853): <hi rend="italic"
                           >ISTA CA-PITVLA CONSTITVTA SVNT A DOMNO Carolo in synodo apud suessionis
                           duitatem in Monasterio sancti Medardi Anno Incarnationis Dominicæ:
                           DCCCLIII In Mense April. VT MISSI NOSTRI PER CIVITATES ET SINGVLA
                           Monasteria - Ubertate fruatur</hi> (MGH Capit.2, Nr. 259, S. 267 Z. 4-7,
                        S. 267 Z. 16 - S. 270 Z. 11; MGH Conc. 3, S. 284-289). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="22" corresp="BK.206">
                     <p>
                        <locus>100r-v</locus>
                        <hi rend="italic">I-V</hi> (Zählung nur in der Adnuntiatio Lothars)
                           -<title>Hlotharii et Karoli conventus apud Valentianas</title> (a. 853):
                           <hi rend="italic">ADNVNTIATIO DOMNI HLOTHARII IN VALENTIANIS Mense
                           Nouembrio. De Missis directis per Regnum - vos adiuuetis. SEQVITVR
                           ADNVNTIATIO KAROLI. De adnuntiatione Episcopali - conloquutione nostra
                           Fraterna</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 206, S. 75 Z. 16 -S. 76 Z. 16). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="23" corresp="BK.260">
                     <p>
                        <locus>101r-102v</locus>
                        <hi rend="italic">K. I - K XIII -</hi>
                        <title>Capitulare missorum Silvacense</title> (a. 853), Inskription,
                        Einleitung und cc. 1-13: <hi rend="italic">SE-</hi>
                        <hi rend="italic">QVVNTVR CAPITVLA QVAE IN IPSO ANNO Et in ipso Mense
                           nouembrio Domnus Karolus consultu fidelium suorum in siluaco ędidit et
                           per Regnum suum a missis suis adnuntiari et obseruari praecepit sed et
                           missos suos sicut subsequitur per Regnum suum ordinauit. IN NOMINE
                           SANCTAE ET INDIVIDVAE TRINITATIS Karolus gratia Dei Rex - iniuste non
                           appetant</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 260, S. 270 Z. 32 - S. 271 Z. 3, S. 271
                        Z. 13 - S. 274 Z. 19). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="24" corresp="BK.261">
                     <p>
                        <locus>102v-103r</locus>
                        <hi rend="italic">K I-XIII -</hi>
                        <title>Capitulare missorum Attiniacense</title> (a. 854), Inskription und
                        cc. 1-13: <hi rend="italic">HӔC MEMORABILIA CAPITVLA QVAE SEQVVNTVR dedit
                           Missis suis Domnus Karolus Anno DCCCLIIII In Mense Junij quando apud
                           attiniacum cum fratre suo hlothario fuit loquutus, Vt illa vnusqubque
                           missus in suo missatico per regnum illius exequi procuret. DE MISSIS Pro
                           latronibus</hi>- <hi rend="italic">fidelitatem promittant</hi> (MGH
                        Capit. 2, Nr. 261, S. 277 Z. 20 - S. 278 Z. 17). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="25" corresp="BK.207">
                     <p>
                        <locus>103r-v</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-III</hi> (Lothar) und <hi rend="italic">CAP.</hi>
                        <hi rend="italic">I-IIII</hi> (Karl der Kahle)— <title>Hlotharii et Karoli
                           conventus Leodii habitus</title> (a. 854), ohne Eid: <hi rend="italic"
                           >HAEC SV&lt;N&gt;T ADNVNTIATIONES QVAS HLOTHARIVS ET Karolus apud
                           Leudicam adnuntiauerunt Anno DCCCLIIII. HLOTHARIVS SERENISSIMVS IMPERATOR
                           Scire volumus vestram omnium fidelitatem - volumus obseruare. KAROLVS
                           GLORIOSISSIMVS REX. Hanc siquidem coniunctionem - obseruaturos nos
                           esse</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 207, S. 76 Z. 30 f., S. 77 Z. 1-45). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="26" corresp="BK.295">
                     <p>
                        <locus>103v-104r</locus>
                        <title>Consilium optimatum Karolo II datum</title> (a. 856) (MGHCapit. 2,
                        Nr. 295, S. 424 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="27" corresp="BK.262">
                     <p>
                        <locus>104r-105v</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-XV -</hi>
                        <title>Capitula ad Francos et Aquitanos missa de Carisiaco</title> (a. 856):
                           <hi rend="italic">HAEC QVAE SEQWNTVR CAPITVLA MISIT DOMNVS Rex Karolus ad
                           Francos et Aquitanos qui ab eo disciuerant Anno Incamationis Dominicæ
                           DCCCLVI Non. Jul. de Palatio Carisiaco per fideles missos suos ad</hi>
                        (!) <hi rend="italic">Alardum Abbatem Rodulphum Richuinum ad</hi> (!) <hi
                           rend="italic">Algarum et Berengarium. Mandat vobis</hi>
                        <hi rend="italic">noster senior - facere possumus</hi> (MGH Capit. 2, Nr.
                        262,S. 279 Z. 16 - S. 282 Z. 16). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="28" corresp="BK.263">
                     <p>
                        <locus>105v-106r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-V -</hi>
                        <title>Primum missaticum ad Francos et Aquitanos directum</title> (a. 856):
                           <hi rend="italic">ISTA CAPITVLA MISIT REX DE BASIV PER Hadabrannum et
                           Bettonem. Mandet vobis senior noster salutes</hi> - <hi rend="italic"
                           >christiani nomini persecutoribus</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 263, S. 283 Z.
                        1-23). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="29" corresp="BK.264">
                     <p>
                        <locus>106r-v</locus>
                        <hi rend="italic">Cap. I-VI</hi> - <title>Secundum missaticum ad Francos et
                           Aquitanos directum</title> (a. 856): <hi rend="italic">Istum missaticum
                           transmisit Domnus Rex gloriosus Karolus perAdolardum abbatem et Richuinum
                           et Rodulfum et Berengarium. Mandet vobis senior noster salutes - superius
                           scripta sunt</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 264, S. 283 Z. 34 - S. 284 Z. 27).
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="30" corresp="BK.265">
                     <p>
                        <locus>106v</locus>
                        <title>Tertium missaticum ad Francos et Aquitanos directum</title> (a. 856):
                           <hi rend="italic">Istum missaticum transmisit Rex per hincmarum et
                           yrminfridum Episcopos et per Adolardum Abbatem et Rodulphum et Richuinum
                           et Berengarium. Mandat uobis senior noster salutes - manifestum
                           fuerit</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 265, S. 284 Z. 35 - S. 285 Z. 19). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="31" corresp="BK.266">
                     <p>
                        <locus>106v-109v</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-VIIII -</hi>
                        <title>Capitulare Carisiacense</title> (a. 857) mit Anhängen: <hi
                           rend="italic">IN NOMINE sanctæ et indiuiduæ trinitatis. Karolus gratia
                           Dei Rex - atque firmiter denotandæ </hi>(MGH Capit. 2, Nr. 266, S.286 Z.
                        1 - S. 291 Z. 13; MGH Conc. 3, S. 389-396); cc. 9 und 10 zusammengezählt,
                        keine Kapitelzählung in den groß inskribierten Anhängen <hi rend="italic"
                           >(SANCTVS GREGORIVS PASTORALI DICIT</hi> und <hi rend="italic">SEQVVNTVR
                           CAPITVLA DOMNI KAROLI ET HLUDOWICI IMPERA TORVM).</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="32" corresp="BK.268">
                     <p>
                        <locus>109v-110v</locus>
                        <hi rend="italic">Cap. I - cap. V</hi> und <hi rend="italic">cap. I-II
                           -</hi>
                        <title>Karoli II et Hlotharii II conventus apud Sanctum Quintinum</title>
                        (a. 857) in veränderter Reihenfolge (zuerst die drei Adnuntiationes Karls
                        des Kahlen, dann die beiden Adnuntiationes Lothars II., jeweils ohne
                        Einzelinskriptionen, am Anfang aber mit Gesamtinskription): <hi
                           rend="italic">Adnunciatio karoli et nepotis sui hlotharii apud sanctum
                           quintinum kl. Mart. Anno DCCCLVII Incarnationis Dominicae. Volumus vos
                           scire quid fuit insimul noster conuentus. POSTQVVAM DEVS nostrum seniorem
                           -</hi>
                        <hi rend="italic">permanere volo</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 268, S. 293 Z. 22
                        f., S. 293 Z. 25 - S. 294 Z. 21, S. 294 Z. 28-40, S. 295 Z. 13-16, S. 294 Z.
                        23 - 26, S. 294 Z. 42 - S. 295 Z. 11); gezählt werden von Karl nur cc. 1-5
                        der ersten Adnuntiatio, von Lothar die erste Adnuntiatio zusammen mit c. 1
                        der zweiten Adnuntiatio <hi rend="italic">(cap. I)</hi> und c. 2 der zweiten
                        Adnuntiatio <hi rend="italic">(II).</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="33" corresp="BK.269">
                     <p>
                        <locus>110v</locus>
                        <title>Sacramenta Carisiaci praestita</title> (a. 858), ohne Namensliste:
                           <hi rend="italic">Acta sunt hæc sequentia apud carisiacum palatium Anno
                           incarnationis Dominicæ DCCCLVIII Regni autem Domni Karoli XVIII
                           Indictione VI. XII kl. Aprilis In Dei nomine foeliciter. Quantum sciero
                           et potuero - emendare curabo</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 269, S. 296 Z.
                        14-16,18-24, 26-37). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="34" corresp="BK.297">
                     <p>
                        <locus>110v-118r</locus>
                        <title>Brief des Konzils von Quierzy an Ludwig den Deutschen</title> (a.
                        858) (MGH Capit. 2, Nr. 297, S. 427 - 441; MGH Conc. 3, S. 408-427). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="35" corresp="BK.298">
                     <p>
                        <locus>118r-121r</locus>
                        <title>Konzil von Metz</title> (a. 859) (MGH Capit. 2, Nr. 298,S. 442- 446;
                        MGH Conc. 3, S. 438-444). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="36" corresp="BK.299">
                     <p>
                        <locus>121r-122r</locus>
                        <title>Konzil von Savonnières</title> (a. 859), ohne c. 13 (14) undohne
                        Teilnehmerliste (MGH Capit. 2, Nr. 299, S. 447 - 449; MGH Conc. 3, S. 458 -
                        462; Zählung wie in der Kapitularienausgabe). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="37" corresp="BK.242">
                     <p>
                        <locus>122r-125r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-XII</hi> und <hi rend="italic">cap. I-VII -</hi>
                        <title>Hludowici, Karoli et Hlotharii II conventus apud Confluentes</title>
                        (a. 860): <hi rend="italic">ADNVNTIATIO DOMINI KAROLI. Vos scitis quomodo
                           aliquanti homines</hi> - <hi rend="italic">finem imposuit;</hi> gezählt
                        werden jeweils die von Sirmond so genannten Capitula ab omnibus conservanda
                        und die <hi rend="italic">ADNVNTIATIONES DOMNI HLVDOVVICI Regis apud
                           confluentes lingua Theodisca</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 242, S. 153 Z. 42 -
                        S. 154 Z. 19, S. 154 Z. 21 - S. 155 Z. 6, S. 155 Z. 8 - S. 158 Z. 34). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="38" corresp="BK.270">
                     <p>
                        <locus>125r-127r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-VIII, cap. I-VI</hi> und <hi rend="italic">cap.
                           I-IIII -</hi>
                        <title>Capitula post conventum Confluentinum missis tradita</title> (a.
                        860): <hi rend="italic">Hæc quæ sequuntur Domnus Karolus reuersus a
                           confluente cum consilio fidelium suorum per regnum suum denuncianda et
                           obseruanda direxit. Hæc missi nostri</hi>
                        <hi rend="italic">discurrentes faciant. Omnibus in suo missatico
                           firmitatem</hi>- <hi rend="italic">adiuuante Domino disponamus</hi> (MGH
                        Capit. 2, Nr. 270, S. 297 Z. 29 - S. 299 Z. 2, S. 299 Z. 17 - S. 300 Z. 6,
                        S. 299 Z. 3-16, S. 300 Z. 8 - S. 301 Z. 11); die Summa capitulorum (C.)
                        steht hinter der Adnuntiatio (D.); jeweils neue Kapitelzählung in (A.), (D.)
                        und (C.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="39" corresp="BK.271">
                     <p>
                        <locus>127r-v</locus>
                        <title>Constitutio Carisiacensis de moneta</title> (a. 861), bricht inder
                        Mitte der Verso-Seite ab: <hi rend="italic">Hoc edictum constituit Domnus
                           Karolus in Carisiaco Anno incarnationis Dominicæ DCCCLXI. IN Nomine
                           sanctæ et indiuiduæ Trinitatis Karolus gratia Dei Rex</hi> - <hi
                           rend="italic">ministerialibus de sua </hi>(MGH Capit. 2, Nr. 271, S. 301
                        Z. 23 - S. 302 Z. 24); die Marginalnotiz <hi rend="italic">hic deest
                           folium</hi> bezieht sich wie im Vallicellianus C. 16 offensichtlich auf
                        Textverlust in der Vorlage. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="40" corresp="BK.272">
                     <p>
                        <locus>128r</locus>
                        <title>Capitula Pistensia</title> (a. 862), setzen entsprechend
                        demTextverlust der Vorlage fragmentarisch in der obersten Zeile der Seite
                        ein: <hi rend="italic">et expressius a nobis atque successori</hi>- <hi
                           rend="italic">bus nostris</hi> - <hi rend="italic">satisfactionis
                           poenitentiam</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 272, S. 310 Z. 13-23). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="41" corresp="BK.243">
                     <p>
                        <locus>128r-131r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-X</hi>, <hi rend="italic">cap. I-III, Cap. I - cap.
                           III</hi> und <hi rend="italic">cap. I</hi> - <hi rend="italic">cap.
                           II</hi> - <title>Hludowici, Karoli et Hlotharii II conventus apud
                           Saponarias</title> (a. 862): <hi rend="italic">Anno incarnationis
                           dominicce DCCCLXII Quando hludouuicus Karolo mandauit ut cum eo simul et
                           hlotarium reciperet [et] ad osculum atque conloquuium - qui cum eo
                           fuerunt. Posteaquam proxime apud confluentes - me et meos saluauerit</hi>
                        (MGH Capit. 2, Nr. 243, S. 159 Z. 10-21, S. 159 Z. 37 - S. 165 Z. 2, S. 165
                        Z. 8-15, 4-7; vor der Adnuntiatio Ludwigs des Deutschen: Rubrik S. 163 Z. 42
                        f., Variante c); Adnuntiatio-Rubriken teilweise oder ganz in Majuskel, nur
                        die letzte Adnuntiatio-Rubrik (Karls: S. 165) fehlt; c. 2 der Adnuntiatio
                        Lothars trotz neuen Absatzes zu c. 1 gezählt, c. 3 als <hi rend="italic"
                           >cap. II.</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="42" corresp="BK.273">
                     <p>
                        <locus>131r-139v</locus>
                        <hi rend="italic">cap.</hi>
                        <hi rend="italic">I-III,</hi>
                        <hi rend="italic">cap. I-XXXVII</hi> und <hi rend="italic">Cap.</hi>
                        <hi rend="italic">I-III</hi> - <title>Edictum Pistense</title> (a. 864): <hi
                           rend="italic">ADNVNTIATIO DOMNI KAROLI APVD PISTAS. Multas gratias agimus
                           vobis - gratia</hi>
                        <hi rend="italic">gaudeamus</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 273, S. 311 Z. 19 - S.
                        328 Z. 38); Kapitelzählung zu Teil (A.), (B.) und (C.) jeweils neu, Rubrik
                        vor (C.) in Majuskel <hi rend="italic">(ET POST OMNIA LECTA).</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="43" corresp="BK.274">
                     <p>
                        <locus>139v-141r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-XVI -</hi>
                        <title>Capitulare Tusiacense in Burgundiam directum</title> (a. 865): <hi
                           rend="italic">Hæc quæ sequuntur capitula missit Domnus Rex Karolus in
                           burgundiam exequenda per Gauslinum et fulconem et per Vualtarium et
                           Lantuinum de cusiaco Anno incarnationis Dominicæ DCCCLXV. IN Nomine
                           sanctae et indiuiduae Trinitatis Karolus gratia Dei Rex - inde
                           exigant</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 274, S. 329 Z. 19 - S. 332 Z. 22). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="44" corresp="BK.244">
                     <p>
                        <locus>141r-142r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I</hi> - <hi rend="italic">cap. VII -</hi>
                        <title>Hludowici et Karoli pactum Tusiacense</title> (a. 865): <hi
                           rend="italic">ANNO Incamationb Dominicae DCCCLXV. XI kl. Martij haec quae
                           sequuntur Hludouuicus et Karolus Reges in tusiaco villa populo
                           adnuntiauerunt. Sicut vos et plures alios audisse credimus</hi> - <hi
                           rend="italic">missos nostros mandamus</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 244, S. 165
                        Z. 23 - 25, S. 166 Z. 1 - S. 167 Z. 18). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="45" corresp="BK.275">
                     <p>
                        <locus>142r-144r</locus>
                        <hi rend="italic">Cap. I-XII</hi> und <hi rend="italic">cap. I - cap.
                           IIII</hi> - <title>Capitula Pistensia</title> (a. 869), ohne die
                        stilistisch als Einschub erkennbaren Schlußbestimmungen gegen Ende von c.
                        12: <hi rend="italic">Haec quae sequuntur capitula constituti sunt a Domino
                           nostro Karolo Rege glorioso cum consilio et consensu Episcoporum ac
                           cceterorum Dei et suorum fidelium qui adfuerunt in loco qui dicitur
                           pistis Anno incarnationis Dominicae DCCCLXIX Anno autem regni sui XXX
                           Indictione secunda et ab eo denuntiata sunt a se et ab omnibus fidelibus
                           sub secundum uniuscuiusque ordinem et personam Inuiolabiliter
                           conseruanda. De honore et cultu Dei - voluntatem reconiungamur</hi> (MGH
                        Capit. 2, Nr. 275, S. 333 Z. 17 - S. 336 Z. 38, S. 337 Z. 5-29); Adnuntiatio
                        Karls des Kahlen ohne Rubrik, aber mit neu einsetzender Kapitelzählung. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="46" corresp="BK.276">
                     <p>
                        <locus>144r-145v</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-III</hi> und <hi rend="italic">cap. I - cap.
                           IIII</hi> - <title>Electionis Karoli capitula in regno Hlotharii
                           factae</title> (a. 869), mit den ausführlichen Zwischenrubriken zur
                        Responsio Karls des Kahlen und zur Adnuntiatio Hinkmars von Reims,ohne
                        abschließende Benedictiones: <hi rend="italic">Anno Incarnationis Dominicae
                           DCCCLXIX Indictione secunda V Idus septemb. Metis ciuitatis in ecclesia
                           sancti stephani martyris haec quae sequuntur capitula Aduentius Episcopus
                           ipsius Ciuitatis coram Rege et Episcopis qui affuerunt publice populo et
                           scripto et verbis denuntiauit. Vos scitis et multis in plurimis regnis
                           est cognitum - Deum laudamus</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 276, S. 338 Z. 6-10,
                        S. 338 Z. 34 - S. 339 Z. 17, S. 339 Z. 36 f., 19 - 29 und 38 - 42, S. 339 Z.
                        31 - S. 341 Z. 6); die Kapitel der Adnuntiationes Adventius’ von Metz (A.)
                        und Hinkmars von Reims (C.) jeweils neu gezählt. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="47" corresp="BK.250">
                     <p>
                        <locus>145v</locus>
                        <title>Pactiones Aquenses</title> (a. 870) (MGH Capit. 2, Nr. 250,S. 191 Z.
                        33 - 36 [Inskription] und S. 192 Z. 4 - 26). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="48" corresp="BK.251">
                     <p>
                        <locus>145v-146v</locus> Der Ludwig den Deutschen betreffende Teil der
                           <title>Divisio regni Hlotharii II</title> (a. 870) von Meersen (MGH
                        Capit. 2, Nr. 251, S. 193 Z. 10-14, S. 193 Z. 36 - S. 194 Z. 21). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="49" corresp="BK.277">
                     <p>
                        <locus>146v</locus>
                        <title>Sacramenta apud Gundulfivillam facta</title> (a. 872) (MGHCapit. 2,
                        Nr. 277, S. 342 Z. 1 - 20). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="50" corresp="BK.278">
                     <p>
                        <locus>146v-147v</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I, cap. III</hi> (c. 2 nicht numeriert) -
                           <title>Capitulare Carisiacense</title> (a. 873), endet c. 3 unvollständig
                        mitten in Text, Seite und Zeile, also wohl wie die Vorlage: <hi
                           rend="italic">Anno incarnationis Dominica: DCCCLXXIII Regni vero Domni
                           Karoli XXXIII indictione V haec capitula quae sequuntur ab eodem Rege
                           statuta sunt in placito generali apud carisiacum omnium cum voluntate et
                           consensu et a praefato Rege et ab omnibus qui praesentes fuerunt
                           confirmata. Quia necesse est ut quod male reincrescit - et
                           praesentatum</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 278, S. 343 Z. 1 - S. 344 Z. 33).
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="51">
                     <p>
                        <locus>148r</locus> Johannes VIII. an die Bischöfe Galliens und Ger-maniens
                        (a. 876), JE 3032 (MGH Epp. 7, S. 316). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="52" corresp="BK.220">
                     <p>Eine Vorbemerkung zum Folgenden: Electio und Kapitular Karls des Kahlen von
                        Pavia (Nrn. 220 und 221) wurden auf der Synode von Ponthion (a. 876)
                        bestätigt und rezipiert (MGH Capit. 2, Nr. 279, Abschnitte A.,C. und D.);
                        ihre Texte sind in der MGH-Edition beiPavia vollständig, bei Ponthion nur
                        verkürzt wiedergegeben. Nach <hi rend="smallcaps">Boretius - Krause,
                        </hi>MGH Capit. 2, S. 347 dürfte sich <hi rend="smallcaps">Sirmond</hi> für
                        den Druck der Synodus Pontigonensis in seinen Karoli Calvi... capitula, S.
                        407 ff., des Codex Bellovacensis bedient haben, während er in Bd. 3 der
                        Concilia antiqua Galliae, S. 437 ff., vielleicht einen heute unbekannten
                        Codex Remensis benutzt haben soll.<lb/>
                        <title>Karoli II imperatoris electio</title> (a. 876), Treueid: <hi
                           rend="italic">Sic promitto Ego</hi> - <hi rend="italic">patrocinia</hi>
                        (MGH Capit. 2, Nr. 220, S. 100 Z. 3 -12; MGH Capit. 2, Nr. 279, S. 348 Z. 32
                        f. [C.]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="54" corresp="BK.279">
                     <p>
                        <locus>148r-v</locus>
                        <title>Konzil von Ponthion (a. 876), Libellus proclamationis ecclesiae
                           Remensis adversus Hludowicum regem Carolo imperatori oblatus</title> (MGH
                        Capit. 2, Nr. 279, S. 350 [E.]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="55" corresp="BK.220">
                     <p>
                        <locus>148v</locus>
                        <title>Karoli II imperatoris electio</title> (a. 876), ohne Treu-eidformeln:
                           <hi rend="italic">Gloriosissimo et a Deo Coronato - sig. Airboldi
                           Comitis</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 220, S. 99 Z. 11 - S. 100 Z. 2; MGH
                        Capit. 2, Nr. 279, S. 348 Z. 13- 22 [A.]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="56" corresp="BK.221">
                     <p>
                        <locus>148v-150r</locus>
                        <hi rend="italic">cap. I-X</hi> (cc. 9 und 11-15 nicht numeriert) -
                           <title>Karoli II capitulare Papiense</title> (a. 876): <hi rend="italic"
                           >In nomine Patris et filij et spiritus sancti Incipiunt capitula quce
                           Domnus Imperator Karolus</hi> - <hi rend="italic">sig. Berardi
                           comitis</hi> (MGH Capit. 2, Nr. 221, S. 101 Z. 6 - S. 104 Z. 5; MGH
                        Capit. 2, Nr. 279, S. 348 Z. 34 - S. 349 Z. 4 mit Anm. m [D.]); direkt
                        angehängt: </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="57" corresp="BK.279">
                     <p>
                        <locus>150r-v</locus>
                        <title>Konzil von Ponthion</title> (a. 876), Unterschriftenliste
                        zurBestätigung der Kaiserwahl, mit Lücken (MGH Capit. 2, Nr. 279, S. 349 f.
                        [D.]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="58" corresp="BK.279">
                     <p>
                        <locus>150v</locus>
                        <title>Konzil von Ponthion</title> (a. 876), Definitio synodi Pontigonensis
                        de Adalgaudo presbytero infamato (MGH Capit. 2, Nr. 279, S. 350 f. [F.]) und
                        Consensus Leonis episcopi missi et apocrisiarii, cum post synodum
                        discessurus esset (MGH Capit. 2, Nr. 279, S. 352 f. [H.]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="59">
                     <p>
                        <locus>151r</locus> Laut Randnotiz: Decretum Gratiani C. 22 q. 5 c. 18 (das
                        Exzerpt aus Fulbert von Chartres’ Ep. 58 schon bei Ivo von Chartres, Decr.
                        12, 76 und Panormia 8, 122). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="60">
                     <p>
                        <locus>151v</locus>, <locus>152r-v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="61">
                     <p>
                        <locus>153r-183v</locus> Konzil von Limoges (a. 1031), endet unvollständig
                           <hi rend="italic">aut filios aut agros</hi>
                        <hi rend="smallcaps">(Mansi </hi>19, Sp. 507-548; <hi rend="smallcaps"
                           >Migne, </hi>PL 142, Sp. 1353-1400), dann, auf den fragmentarischen
                        Charakter der Vorlage hinweisend, in neuer Zeile die Notiz <hi rend="italic"
                           >Reliqua desunt.</hi>
                     </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="62">
                     <p>
                        <locus>184r-v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="63">
                     <p>
                        <locus>185r-196v</locus> Collectio Quesnelliana c. 66 <hi rend="smallcaps"
                           >(Migne, </hi>PL 56, Sp. 741 f.mit Sp. 594 f.), Schlußteil von c. 67 (ab
                           <hi rend="italic">In magno sesacrilegio,</hi> PL 56, Sp. 743 mit PL 54,
                        Sp. 1169, 1171 und 1173), c. 52 (PL 56, Sp. 664-673), c. 53 ohne Formula
                        libelli fidei (PL 56, Sp. 673-678) und c. 40 (PL 56, Sp. 585 -587). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="64">
                     <p>
                        <locus>197r-v</locus> Konzil von Reims (a. 1148): die Gilbert
                        (Porretanus)von Poitiers in den Mund gelegten <hi rend="italic"
                           >Assertiones</hi> und das Glaubensbekenntnis seiner Gegner <hi
                           rend="smallcaps">(Mansi </hi>21, Sp. 711-713). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="65">
                     <p>
                        <locus>198r-v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="66">
                     <p>
                        <locus>199r-200r</locus> Zwei Briefe Innocenz’ II. gegen Abaelard: JL 8148
                        und JL 8149 <hi rend="smallcaps">(Mansi </hi>21, Sp. 564 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="67">
                     <p>
                        <locus>200r-204r</locus> 2. Laterankonzil unter Innocenz II. (a. 1139),
                        Kanonesmit Kapitelverzeichnis <hi rend="smallcaps">(Mansi </hi>21, Sp.
                        525-533; die Kanones ed. C. <hi rend="smallcaps">Leonardi, </hi>in: J. <hi
                           rend="smallcaps">Alberigo u. </hi>a. [Ed.], Conciliorum oecumenicorum
                        decreta [Bologna 31973] S. 197 - 203).<lb/>Alle drei Texte finden sich auch
                        in dem hochmittelalterlichen, wohl Reimser Cod. Reims 672, foll. 224va-
                        225vb, der zudem das unten foll. 247r-248r kopierte Konzil von Reims (a.
                        1148) überliefert, siehe oben am Ort. </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="69">
                     <p>
                        <locus>204v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="70">
                     <p>
                        <locus>205r-236v</locus> Konzil von Trosly (a. 909) <hi rend="smallcaps"
                           >(Mansi </hi>18, Sp. 263-308;<hi rend="smallcaps">Migne, </hi>PL 132, Sp.
                        675-716; G. <hi rend="smallcaps">Schmitz, </hi>Das Konzil von Trosly (909).
                        Studien zur Reimser Kirchen- und kirchlichen Rechtsgeschichte 2: Edition
                        [phil. Diss. Tübingen 1975, Ms.] [ohne Edition der unten angeführte
                        Teildruck in DA 33]). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="71">
                     <p>
                        <locus>237r</locus> Bericht über die Vereinbarung, die Heriveus von Reims
                        und Hatto von Mainz zum Schutz Reimser Güter im Wormsgau bei einer
                        Zusammenkunft <hi rend="italic">in Herrici monasterio</hi> trafen, und
                        Altarinschrift über die von Heriveus von Reims vorgenommene Kirchweihe zu
                        Kusel (16. und 18. September 902) (ed. <hi rend="smallcaps"
                           >Werminghoff,</hi> Reise nach Italien, S. 598 f., hiernach ed. F. <hi
                           rend="smallcaps">Baethgen, MGH SS </hi>30, 2 [Leipzig 1934] S. 755 f.;
                        Bericht über die Zusammenkunft auch bei von <hi rend="smallcaps"
                           >Pflugk-Harttung,</hi> Iter Italicum, S. 380 f. Nr. 4 [nur nach dieser
                        Hs., nicht Cod. Vatikan Reg. Lat. 418] und M. <hi rend="smallcaps"
                           >Stimming,</hi> Mainzer Urkundenbuch 1: Die Urkunden bis zum Tode
                        Erzbischof Adalberts I. (1137) [Darmstadt 1932] S. 109 f. Nr. 176; vgl. G.
                           <hi rend="smallcaps">Schmitz,</hi> Heriveus von Reims (900-922). Zur
                        Geschichte des Erzbistums Reims am Beginn des 10. Jahrhunderts, in: Francia
                        6 [1978] S. 66 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="72">
                     <p>
                        <locus>237v-238r</locus> Reskript Johannes’ X. an Heriveus von Reims, JL
                        3553(ed. <hi rend="smallcaps">Zimmermann, </hi>Papsturkunden 1, Nr. 38, S.
                        66 f., Hss. und Literatur S. 65 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="73">
                     <p>
                        <locus>238v-240v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="74" corresp="BK.11">
                     <p>
                        <locus>241r-v</locus>
                        <title>Karlmanni principis capitulare Liptinense</title> (a. 743/744): <hi
                           rend="italic">De alio Synodali Conuentu. Modo autem in hoc synodali
                           Conuentu - damnetur quindecim solidis</hi> (MGH Capit. 1, Nr. 11, S. 26
                        Z. 19 f., S. 27 Z. 42 - S. 28 Z. 22; MGH Conc. 2, 1, Nr. 2, S. 6 f.; MGH
                        Epp. sel. 1, Nr. 56 [2. Teil], S. 101 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="75">
                     <p>
                        <locus>241v- 245v</locus> Briefe des Bonifatius an König Aethelbald von
                        Mercien(a. 746/747), ohne Schluß (MGH Epp. sel. 1, Nr. 73, S. 146 - S. 154
                        Z. 20 <hi rend="italic">uniuersum mundum lucretur),</hi> und an Äbtissin
                        Bugga (vor 738) (MGH Epp. sel. 1, Nr. 27, S. 48 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="76">
                     <p>
                        <locus>246r-v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="77">
                     <p>
                        <locus>247r-248r</locus> Konzil von Reims unter Eugen III. (a. 1148),
                        Kanonesohne Rubriken <hi rend="smallcaps">(Mansi </hi>21, Sp. 713-718). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="78">
                     <p>
                        <locus>248v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="79">
                     <p>
                        <locus>249r</locus> Glaubensbekenntnis Gregorios’ des
                        Wundertäters(Thaumaturgos) in der Version der Hispana (ed. <hi
                           rend="smallcaps">MARTÍNEZ DÍez - RoDRÍGUEZ</hi>, La Colección canó- nica
                        Hispana 3, S. 89 f.) und damit Pseudoisidors (ed. <hi rend="smallcaps"
                           >Hinschius, </hi>Decretales Pseudo-Isidorianae, S. 260 Sp. 2). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="80">
                     <p>
                        <locus>249r-250r</locus> Pseudoisidorische Dekretale Damasus’ I. <hi
                           rend="italic">Quod si quis patiatur,</hi> mit Überschrift (ed. <hi
                           rend="smallcaps">Hinschius, </hi>S. 508 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="81">
                     <p>
                        <locus>250v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="82">
                     <p>
                        <locus>251r-299r</locus> Remigius oder Florus von Lyon, De tribus
                           epistolis<hi rend="smallcaps">(Migne, </hi>PL 121, Sp. 985-1068). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="83">
                     <p>
                        <locus>299v-300v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="84">
                     <p>
                        <locus>301r-v</locus> Konzil von Angers (a. 453), Titelverzeichnis und
                        Kanones (CCL 148, S. 139 und 137 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="85">
                     <p>
                        <locus>302r-v</locus> Leer (Ende der Lage). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="86">
                     <p>
                        <locus>303r-304v</locus> Aus der bonifatianischen Briefsammlung: Zwei
                        BriefeBonifatius’ an Stephan II. (a. 752 und 753) (MGH Epp. sel. 1, Nr. 108
                        und 109, S. 233-236; Nr. 109 ohne Adresse, direkt anschließend an Nr. 108),
                        Empfehlungsschreiben Bischof Daniels von Winchester für Winfrid (Bonifatius)
                        (a. 718) (MGH Epp. sel. 1, Nr. 11, S. 16), Schutzbrief Karl Martells für
                        Bonifatius (a. 723) (MGH Epp. sel. 1, Nr. 22, S. 37 f.). </p>
                  </msItem>
                  <msItem n="87">
                     <p>
                        <locus>305-306</locus> Leer. </p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>306 foll.<dimensions precision="medium" type="leaf" unit="mm">
                              <height>345-355</height>
                              <width>225-230</width>
                           </dimensions>
                           <dimensions precision="medium" type="written" unit="mm">
                              <height>265-290</height>
                              <width>140-175</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <collation>Lagen: <formula>25 III<hi rend="super">150</hi> + I<hi
                                 rend="super">152</hi> + 5 III<hi rend="super">182</hi> + I<hi
                                 rend="super">184</hi> + IV<hi rend="super">192</hi> + 9 III<hi
                                 rend="super">246</hi> + 2 I<hi rend="super">250</hi> + IV<hi
                                 rend="super">258</hi> + 7 III<hi rend="super">300</hi> + I<hi
                                 rend="super">302</hi> + II<hi rend="super">306</hi>.</formula>
                           <catchwords>Reklamanten am Ende der Blätter.</catchwords>
                        </collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">einspaltig mit wechselnder Zeilenzahl</layout>
                        <layout writtenLines="0"/>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote/>
                  </handDesc>
                  <scriptDesc>
                     <scriptNote>Humanistenkursive</scriptNote>
                  </scriptDesc>
                  <decoDesc>
                     <p/>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding>
                        <p>Gelblich-weißer Pergamenteinband</p>
                        <p/>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary> </summary>
                  <origin>
                     <p>
                        <origDate notAfter="1600" notBefore="1572"> 16. Jh. (nach
                        1572)</origDate>.</p>
                  </origin>
                  <provenance> </provenance>
                  <acquisition/>
               </history>
               <additional>
                  <surrogates/>
                  <listBibl>
                     <listBibl type="lit">
                        <bibl>L. <hi rend="smallcaps">Betiimann, </hi>in: Archiv 12 (1858-1874) S.
                           246</bibl>
                        <bibl>J. <hi rend="smallcaps">von Pflugk-Harttung, </hi>Iter Italicum
                           (Stuttgart 1883) S. 127 f.</bibl>
                        <bibl> K. <hi rend="smallcaps">Schelhass, </hi>Wissenschaftliche Forschungen
                           unter Gregor XIII. für die Neuausgabe des Gratianischen Dekrets, in:
                           Papsttum und Kaisertum. Forschungen zur politischen Geschichte und
                           Geisteskultur des Mittelalters, Paul Kehr zum 65. Geburtstag dargebracht
                           (München 1926) S. 679 f., 684, 690 (Nachtrag).</bibl>
                        <bibl>MGH Capit. 2, S. XXVIII</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Seckel, </hi>Benedictus Levita decurtatus et
                           excerptus, S. 381 f.</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Christ, </hi>Schloßbibliothek von Nikolsburg, S.
                           319</bibl>
                        <bibl> W. A. <hi rend="smallcaps">Eckhardt, </hi>Die von Baluze benutzten
                           Handschriften, S. 116</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Schneider, </hi>Brüdergemeine und
                           Schwurfreundschaft, S. 16</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Arnaldi, </hi>La tradizione degli atti
                           dell’assembleapavese del febbraio 876, S. 56 f., 63-65</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Nelson, </hi>Legislation and Consensus, S. 206 f.,
                           223 -225.</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">G. Schmitz</hi>, Das Konzil von Trosly (909).
                           Überlieferung und Quellen, in: DA 33 (1977) S. 356-358</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">I. Schröder,</hi> Die westfränkischen Synoden von
                           888 bis 987 und ihre Überlieferung (MGH Hilfsmittel 3, München 1980) S.
                           191 (versehentlich Vat. Reg. Lat. 4982)</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Buonocore,</hi> Bibliografia 2, S. 1171</bibl>
                        <bibl>
                           <hi rend="smallcaps">Ceresa</hi>, Bibliografia, S. 554.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl type="cat">
                        <bibl>Inventarium librorum latinorum Mss. Bib. Vat. 6 (handschriftlich in
                           der Biblioteca Apostolica Vaticana).</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl type="cap">
                        <bibl>Mordek 1995 S. 865-881</bibl>

                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Transkriptionsvorlage:</p>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="ger">Capitularia. Edition der fränkischen Herrschererlasse: <ptr
                  target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/about/"/>
            </p>
            <p xml:lang="eng">Capitularia. Edition of the Frankish capitularies: <ptr
                  target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/about/"/>
            </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p xml:lang="ger">Die Transkription folgt den Richtlinien des Capitularia-Projektes:
                  <ptr target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/workflow/"/>
            </p>
            <p xml:lang="eng">The transcription adheres to the guidelines of the Capitularia
               project: <ptr target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/workflow/"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="DS" when="2016-03-01">Datei erstellt aus Mordek-XML</change>
         <change who="XXX" when="2016"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4982"/>
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <div type="mshist"/>
         <div type="scribe"/>
         <div type="letters"/>
         <div type="abbreviations"/>
         <div type="punctuation"/>
         <div type="structure"/>
         <div type="annotations"/>
         <div type="other"/>
      </front>
      <body>
         <ab type="text"/>
      </body>
   </text>
</TEI>
