<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://capitularia.uni-koeln.de/cap/publ/schemata/capitularia-msDesc-Transcription.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-model href="http://capitularia.uni-koeln.de/cap/publ/schemata/capitularia.sch" type="application/xml"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="trier-sb-1362a-110a">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ger">Trier, Stadtbibliothek, 1362a/110a</title>
            <title type="sub" xml:lang="ger">Beschreibung der Handschrift nach Mordek und
               Transkriptionen der foll. 33v-34r</title>
            <title type="sub" xml:lang="eng">Manuscript description according to Mordek and
               transcription of fols 33v-34r</title>
            <respStmt>
               <persName key="KU">
                  <forename>Karl</forename>
                  <surname>Ubl</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Projektleitung</resp>
               <resp xml:lang="eng">Project lead</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="SH">
                  <forename>Semih</forename>
                  <surname>Heinen</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Transkription, Beschreibung und Auszeichnung nach TEI P5
                  Standard</resp>
               <resp xml:lang="eng">Transcription, description and text encoding according to the
                  TEI P5 standard</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="DT">
                  <forename>Dominik</forename>
                  <surname>Trump</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Erste Überprüfung der Transkription und Ergänzungen</resp>
               <resp xml:lang="eng">First revision of transcription and additions</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="SK">
                  <forename>Sören</forename>
                  <surname>Kaschke</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Zweite Überprüfung der Transkription und Ergänzungen</resp>
               <resp xml:lang="eng">Second revision of transcription and additions</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="FF">
                  <forename>Franz</forename>
                  <surname>Fischer</surname>
                  <affiliation>Cologne Center for eHumanities (CCeH), Universität zu
                     Köln</affiliation>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Datenmodellierung</resp>
               <resp xml:lang="eng">Data Modelling</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="CR">
                  <forename>Clemens</forename>
                  <surname>Radl</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Kodierung von Mordek, Bibliotheca in TEI, Vorbereitung für
                  Übergabe an Capitularia</resp>
               <resp xml:lang="eng">TEI encoding of Mordek, Bibliotheca, preparation of data</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName key="DS">
                  <forename>Daniela</forename>
                  <surname>Schulz</surname>
               </persName>
               <resp xml:lang="ger">Technische Umsetzung, Generierung der
                  Handschriftenbeschreibungen aus Mordek, Bibliotheca</resp>
               <resp xml:lang="eng">technical support, generating of manuscript description
                  according to Mordek, Bibliotheca</resp>
            </respStmt>
            <funder>Akademie der Wissenschaften und Künste Nordrhein-Westfalen</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <persName>Karl Ubl</persName>
               <orgName xml:lang="ger">Historisches Institut, Lehrstuhl für Geschichte des
                  Mittelalters, Universität zu Köln</orgName>
               <orgName xml:lang="eng">History Department, Chair for Medieval History, Cologne
                  University</orgName>
               <address xml:lang="ger">
                  <addrLine>Albertus-Magnus-Platz</addrLine>
                  <addrLine>50923 <settlement>Köln</settlement>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Philosophikum Raum 4.108</addrLine>
                  <addrLine>0221-470 2717</addrLine>
                  <country>Deutschland</country>
               </address>
               <address xml:lang="eng">
                  <addrLine>Albertus-Magnus-Platz</addrLine>
                  <addrLine>50923 <settlement>Cologne</settlement>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Philosophikum Room 4.108</addrLine>
                  <addrLine>+49 221-470 2717</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <p xml:lang="ger">Die Inhalte sind frei zugänglich und nicht-kommerziell. Einige
                  Digitalisate und Texte sind aus rechtlichen Gründen jedoch Mitarbeitern
                  vorbehalten.</p>
               <p xml:lang="eng">Content is freely available on a non-commercial basis. Some digital
                  images and texts are only available to staff due to copyright issues.</p>
            </availability>
            <date when="2016-03-03">03.03.2016</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Trier</settlement>
                  <repository>Stadtbibliothek</repository>
                  <idno>1362a/110a </idno>
                  <msName/>
                  <altIdentifier type="former">
                     <settlement/>
                     <repository/>
                     <idno/>
                     <note type="date">
                        <date/>
                     </note>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier type="siglum">
                     <idno>T1</idno>
                     <note/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title type="main">Trier, Stadtbibliothek, 1362a/110a</title>
                  <origDate notAfter="1605" notBefore="1595"> Um 1600</origDate>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p> Von einem Anonymus angefertigte, nicht als direkte Druckvorlage verwendete
                        Reinschrift des ersten Entwurfs der Antiquitates Annalium Trevirensium ...
                        Christoph Browers (posthumer und unvollständiger Druck Köln 1626, dessen
                        Erscheinen der Trierer Fürsterzbischof Philipp Christoph von Sötern zu
                        verhindern suchte, daher äußerst selten; Neuausgabe von J. Masen, Lüttich
                        1670) bis Buch XI, mit eigenhändigen Korrekturen des Verfassers († 1617);
                        der dazugehörige zweite Teil, die Bücher XII-XXII, werden heute in der
                        Universitätsbibliothek Bonn unter der Handschriftensignatur S. 413 verwahrt.
                        Das Autograph Browers ist in Cod. Bonn, Universitätsbibliothek, S. 412
                        erhalten, allerdings fragmentarisch ohne die ersten vier Bücher und ohne den
                        zweiten Teil, damit aber auch ohne das Kapitular, das gegen Anfang unter
                        Proparasceue inseriert ist.<lb/> Brower hatte das Werk schon 1591 fast
                        fertiggestellt, von der Capitulare-Übertragung hören wir erstmals 1606 in
                        einem Brief Marquard Frehers an Melchior Goldast (von Steinmeyer, S. 307).
                        Sollte die gängige Annahme einer Diskrepanz zwischen den Versionen
                        (lateinisch: Ansegis, althochdeutsch: Capitula legibus addenda, d. h.
                        Ansegis’ Vorlage) zutreffen, so schiene mir dies Beweis dafür, daß die
                        interlineare Form des althochdeutschen Textes nicht auf das
                        frühmittelalterliche Original, sondern auf einen späteren Bearbeiter (wohl
                        Brower) zurückgeht, der vermutlich auch die Angleichungen im Ansegis
                        vorgenommen hat. Auf welchen Text sich die marginale Provenienzangabe des
                        Korrektors in Cod. 1362a/110a, fol. 33v bezieht (ex <hi rend="italic">M. S.
                           Bibliothecæ primariæ Eccles.</hi>, im Anschluß an die eindeutig auf das
                        Lateinische zielende Randnotiz der ersten Hand: <hi rend="italic">M.S. Lib.
                           4. Franc. Legum c. 18</hi>), muß offenbleiben; die Hs. der Trierer
                        Dombibliothek galt - nach einer brieflichen Mitteilung Schilters an Baluze -
                        schon 1682 als verschollen (vgl. de Chiniac, in: Baluze, Capitularia 1,
                        Praefatio, § LXXXII Anm. 1).<lb/> „Das Stück mag“ - so Jacob Grimm (zitiert
                        MGH Capit. 1, S. 379) - „in lothringischtrierischer Gegend um den Schluss
                        des neunten oder den Beginn des zehnten Jahrhunderts entsprungen sein“.
                        Dagegen datiert Tiefenbach das Trierer Kapitular, gleichfalls aufgrund
                        sprachwissenschaftlicher Kriterien, in die Mitte des 10. Jahrhunderts;
                        Entstehungsgebiet sei das südliche Moselfränkische, und hier sehr
                        wahrscheinlich Trier, wo sich Hss. der fränkischen Gesetzgebung befunden
                        haben (der in Cod. Trier, Stadtbibliothek, 2209/2328 erhaltene älteste
                        Bibliothekskatalog des Trierer Klosters St. Maximin aus dem endenden 11.
                        Jahrhundert notiert: <hi rend="italic">libri duo de legibus Karoli et
                           aliorum imperatorum</hi>). <lb/>Die einzige bekannte, leider nur noch
                        fragmentarisch in einem Doppelblatt erhaltene althochdeutsche Überlieferung
                        der Lex Salica, 1850 gewonnen aus der Inkunabel Nr. 200’ (früher Nr. 1072)
                        der Trierer Stadtbibliothek und heute hier separat aufbewahrt (Mappe X,
                        Althochdeutsche und mittelhochdeutsche Fragmente, Nr. 1), entstand nach
                        Bernhard Bischoff etwa im zweiten Viertel des 9. Jahrhunderts in Mainz. Als
                        Ausgleich für die normannischen Zerstörungen des Jahres 882 soll Trier von
                        Mainz Hss. erhalten haben; möglicherweise kam die althochdeutsche Lex Salica
                        also schon im Zuge dieses spätkarolingischen Büchertransfers nach Trier und
                        diente dort den Übersetzern des Kapitulars als anregendes Beispiel (der <hi
                           rend="italic">liber Theutonicus</hi> des oben genannten St. Maximiner
                        Bibliothekskatalogs?). Dazu würde nicht passen, was Pertz, S. 97 f., mit
                        einem akrobatischen Rechenkunststück zu erweisen versuchte: die
                        ursprüngliche Zusammengehörigkeit der beiden Unikate. „Jede der vier Seiten
                        des Salischen Bruchstücks zählt 15 Zeilen, die Zeile 20-25 Buchstaben, das
                        ganze Doppelblatt also zwischen 1440 und 1800 oder durchschnittlich 1620
                        Buchstaben. Das Bruchstück des Ansegis im Druck 43 Zeilen von 36 bis 39
                        Buchstaben, also zwischen 1548 und 1677, also im Durchschnitt 1610
                        Buchstaben. Mithin ist der Umfang beider Bruchstücke einander gleich, und
                        man darf nicht daran zweifeln, daß beide zu einander gehören ... Beide waren
                        also Theile einer Rechtshandschrift, worin das Salische Gesetz und der
                        Ansegis zu bequemem Handgebrauche in einem Octavbande verbunden waren“. Nur
                        das Trierer Lex-Salica-Fragment hat im Blick die neue Monographie von G.
                        Simone, LS vs. LF. La traduzione frammentaria in antico alto tedesco della
                           <hi rend="italic">Lex Salica</hi> e la sua base latina (Biblioteca del
                        Dipartimento di Lingue e Letterature Straniere Moderne dell’Università degli
                        Studi di Bologna 5, Bologna 1991) (mit Bibliographie).<lb/> In der
                        vielleicht einst Trierer Hs. Berlin Lat. fol. 378 (10./11. Jh.) mit Bedas
                        Historia ecclesiastica hat sich übrigens auf dem eingefügten Halbblatt 65<hi
                           rend="super">bisv</hi> ein in der Leges-Literatur noch unbekanntes
                        Fragment der Lex Alamannorum (99, 20-25) aus dem 9. Jh. erhalten, vgl. A.
                        Fingernagel, Die illuminierten lateinischen Handschriften deutscher
                        Provenienz der Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz Berlin 8.-12.
                        Jahrhundert. Teil 1: Text (Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz.
                        Kataloge. 3. Reihe: Illuminierte Handschriften 1, 1, Wiesbaden 1991) S.
                        92.</p>
                  </summary>
                  <msItem n="1">
                     <p>
                        <locus>33v-34r</locus>
                        <title corresp="BK.182">Hludowici capituli legibus addendi versio
                           francica</title> (etwa Mitte 10. Jh.): <hi rend="italic">Lex HLuduici
                           Aug. et HLotharij Cæsaris F. ex lib. 4° Franc. Legum.<lb/> That ein
                           iouuelihc man frier geuualt haue so uuar sose er uuilit sachun sinu
                           cegeuene.<lb/> De homine libero vt potestatem habeat vbicunque voluerit
                           res suas dare</hi> (danach <hi rend="italic">et qualiter hoc facere
                           debeat</hi> durchgestrichen).<lb/>
                        <hi rend="italic">Souerse sachun sinu thuruhe salihe</hi>(<hi rend="italic"
                           >e</hi> oder <hi rend="italic">c</hi>)<hi rend="italic">hedi</hi> (korr.
                        zu <hi rend="italic">salilichedi</hi>) <hi rend="italic">selu siueru /<lb/>
                           Si quis res suas pro salute animæ suæ - <lb/> atther thiu selue sachun ce
                           theru muzzungu</hi> (davor <hi rend="italic">mut </hi>durchgestrichen)
                           <hi rend="italic">theru selueru samunungun</hi> (nach Verweiszeichen am
                        Rand: <hi rend="italic">alij Witirigeren</hi>) <hi rend="italic">ergeuen /
                           <lb/> postea ipsæ res</hi> (danach <hi rend="italic">res</hi>
                        durchgestrichen) <hi rend="italic">ad immunitatem ipsius Ecclesiæ
                           redeant</hi>
                        <lb/>(MGH Capit. 1, Nr. 182, S. 379 Z. 45 - S. 381 Z. 34; von Steinmeyer,
                        Sprachdenkmäler, S. 305-307; Tiefenbach, Textzeuge, S. 283-286). Während der
                        lateinische Text ganz offensichtlich der Kapitulariensammlung des Ansegis 4,
                        18 folgt (MGH Capit. 1, S. 438 f.), scheint die zeilenweise darüberstehende
                        althochdeutsche Übersetzung nach Ausweis der Inskription eher auf Ansegis’
                        Vorlage zu deuten, c. 6 der Capitula legibus addenda Ludwigs des Frommen (a.
                        818/819) (MGH Capit. 1, Nr. 139, S. 282 Z. 4-23). </p>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>578 foll.</extent>
                        <condition>Wegen Pilzbefalls war die Hs. im März 1993 nicht
                           benutzbar.</condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>

                        <layout columns="1"/>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote/>
                  </handDesc>
                  <scriptDesc>
                     <scriptNote/>
                  </scriptDesc>
                  <decoDesc>
                     <p/>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding>
                        <p>Pergamentumschlag</p>
                        <p/>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>
                        <origDate notAfter="1605" notBefore="1595"> Um 1600</origDate></p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>Domarchiv Trier; als Geschenk des Trierer Advokaten Leibfried seit 1819 in
                        der Stadtbibliothek. Alte Standnr.: <idno>CXX</idno>.</p>
                  </provenance>
                  <acquisition/>
               </history>
               <additional>
                  <surrogates/>
                  <listBibl>
                     <listBibl type="lit">
                        <bibl corresp="#Pertz_G_1858"> Pertz G 1858, S. 96-98</bibl>
                        <bibl corresp="#Steinmeyer_1879-1922">Steinmeyer 1879-1922, S. 307 f.</bibl>
                        <bibl corresp="#Müllenhoff_1892"> Müllenhoff - Scherer 1892, S.
                           363-365</bibl>
                        <bibl corresp="#Christ_1937"> Christ 1937, S. 320 f.</bibl>
                        <bibl> H. Knaus, Über die Urhandschrift von Browers Annales Trevirenses, in:
                           Zentralblatt für Bibliothekswesen 56 (1939) S. 175-183 (grundlegende
                           Studie)</bibl>
                        <bibl corresp="#Tiefenbach_1975"> Tiefenbach 1975, S. 272-310 (keine neue
                           Hs.!)</bibl>
                        <bibl corresp="#Hehl_1987">Hehl 1987, S. 168 f.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl type="cat">
                        <bibl> M. Keuffer - G. Kentenich, Handschriften des historischen Archivs
                           (Beschreibendes Verzeichnis der Handschriften der Stadtbibliothek zu
                           Trier 8, Trier 1914) S. 29 f. Nr. 66</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl type="abb">
                        <bibl> Tiefenbach, Textzeuge, Abb. 1 und 2 nach S. 280 (foll. 33v und
                           34r)</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl type="cap">
                        <bibl>Die Werke Jacob Grimms. Bd. 6: Kleinere Schriften, nach der Ausgabe
                           von Karl Müllenhoff und Eduard Ippel neu hg. v. Otfid Ehrismann (Jacob
                           Grimm und Wilhelm Grimm. Werke. Abt. I, 6, 1882, ND 1991) S.
                           420-422</bibl>
                        <bibl>P. Piper, Die älteste deutsche Literatur bis um das Jahr 1050.
                           (Deutsche National-Litteratur 1, Stuttgart 1885) S. 126</bibl>
                        <bibl>W. von Unwerth und Th. Siebs, Geschichte der deutschen Literatur bis
                           zur Mitte des XI. Jahrhunderts (Grundriß der deutschen
                           Literaturgeschichte 1, Berlin u. Leipzig 1920) S. 233</bibl>
                        <bibl>G. Ehrismann, Geschichte der deutschen Literatur bis zum Ausgang des
                           Mittelalters (Handbuch des deutschen Unterrichts VI, I: Die ahd.
                           Literatur, 2. Aufl. München 1932) S. 353 f.</bibl>
                        <bibl>W. Braune, Althochdeutsches Lesebuch, fortgef. v. K. Helm, 17. Aufl.,
                           bearb. v. E. A. Ebbinghaus (Tübingen 1994) S. 45 f., 166</bibl>
                        <bibl corresp="#Mordek_1995">Mordek 1995, S. 734-738</bibl>
                        <bibl corresp="#Schmitz_G_1996">Schmitz G 1996, S. 368 f.</bibl>
                        <bibl corresp="#Heinen_2018">Heinen 2018, S. 132-138</bibl>
                        <bibl resp="capit"><ref type="internal" subtype="com"
                              target="kapitular-des-monats-mai-2018-das-trierer-kapitular-bk-182/"
                           /></bibl>
                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Transkriptionsvorlage: Ein gutes Online-Digitalisat in Farbe, das auf der Homepage des
            Projektes "Die ältesten deutschsprachigen Texte der Trierer Stadtbibliothek" zur
            Verfügung gestellt wird (www.trierer-handschriften.de; mittlerweile nicht mehr
            abrufbar).</p>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="ger">Capitularia. Edition der fränkischen Herrschererlasse: <ptr
                  target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/about/"/>
            </p>
            <p xml:lang="eng">Capitularia. Edition of the Frankish capitularies: <ptr
                  target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/about/"/>
            </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p xml:lang="ger">Die Transkription folgt den Richtlinien des Capitularia-Projektes:
                  <ptr target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/workflow/"/>
            </p>
            <p xml:lang="eng">The transcription adheres to the guidelines of the Capitularia
               project: <ptr target="http://capitularia.uni-koeln.de/project/workflow/"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="DS" when="2016-03-01">Datei erstellt aus Mordek-XML</change>
         <change who="SH" when="2017-12-22">Datei veröffentlicht (BK 139, 182)</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <!--<graphic url="http://www.trierer-handschriften.de/capitulare_handschrift.html"/> dt: Link funktioniert nicht mehr -->
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <div type="content">
            <list>
               <item n="10">
                  <ptr type="internal" target="#trier-sb-1362a-110a-33v-1"/>Lex Hluduici Augusti et
                  Hlotharij Caesaris Filii ex libro 4° Francorum Legum<list>
                     <item n="10.1">
                        <ptr type="internal" target="#trier-sb-1362a-110a-33v-2"/>That ein iouuelihe
                        man frier geuualt haue so uuar sose er uuilit sachun sinu ce geuene</item>
                     <item n="10.2">
                        <ptr type="internal" target="#trier-sb-1362a-110a-33v-4"/>De homine libero
                        vt potestatem habeat vbicunque voluerit res suas dare</item>
                  </list></item>
            </list>
         </div>

         <div type="mshist"/>
         <div type="scribe">
            <p>Eine Hand des ausgehenden 16./beginnenden 17. Jahrhunderts, die sich gelegentlich
               selbst korrigiert, und ein späterer Korrektor.</p>
         </div>
         <div type="letters">
            <p>Die Hand um 1600 schreibt ein unziales D mit weitem Bogen nach links. Am Wortauslaut
               und nach einem Schaft-s benutzt er ein rundes s. Öfters erhält das Schaft-s unten
               eine Schlaufe, woraufhin es mit dem h leicht zu verwechseln ist. Das t ähnelt
               aufgrund eines Bogens oben häufig dem f. Neben dem v benutzt er u, das meistens eine
               Schleife trägt, sehr oft aber auch nicht. Sehr selten schreibt er ein w statt vu oder
               uu. Die Korrekturhand verwendet eine deutlich dunklere Tinte. Meistens ergänzte sie
               u- und i-Striche oder zog Buchstaben zur Verdeutlichung nach. Beides wurde in der
               Transkription stillschweigend übergangen. </p>
         </div>
         <div type="abbreviations"/>
         <div type="punctuation"/>
         <div type="structure">
            <p>Das Kapitel in zwei Sprachen fungiert in einem Trierer Annalenwerk als eine
               Sprachprobe im Rahmen einer kurzen Sprachgeschichte. Die Texte BK 182 (=
               moselfränkische Version) und BK 139 c. 6 (= lateinische Überlieferung) wechseln sich
               zeilenweise ab (nicht interlinear!), beginnend mit der althochdeutschen Fassung. Im
               Folgenden wurde diese Darstellungsweise aufgegeben und Fließtexte der jeweiligen
               Sprache in je einem Block bereitgestellt.</p>
         </div>
         <div type="annotations">
            <p>Am Rand befinden sich alternative Lesarten aus einer anderen (verlorenen)
               Überlieferung und Glossen, die mit einem Verweiszeichen markiert sind.</p>
         </div>
         <div type="other">
            <p>Es sei hier noch einmal darauf hingewiesen, dass auf dieser Seite eine
               buchstabengetreue Transkription des althochdeutschen Textes geboten wird.
               Schreibfehler und Irrtümer des Kopisten können den originalen Lautstand gelegentlich
               verzerren.</p>
         </div>
      </front>
      <body>

         <cb n="33v"/>
         <lb n="11"/>

         <milestone unit="capitulare" n="BK.182"/>

         <ab type="meta-text" xml:id="trier-sb-1362a-110a-33v-1" rend="glossa">Lex<note
               type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>M.S. Lib. 4. Franc. Legum c.
                  18</mentioned> mit Nachtrag von anderer Hand: <mentioned>ex M.S. Bibliothecae
                  primariae Eccles. </mentioned></note>
            <rs type="person">HLuduici Augusti</rs> et <rs type="person">HLotharij Caesaris
                  <mod>F</mod>ilii<note type="editorial">gek. <mentioned>F</mentioned>
                  (korr.?)</note></rs>
            <lb/>ex libro 4<hi rend="super">o</hi> Francorum Legum . <lb/>
         </ab>

         <ab type="meta-text" xml:id="trier-sb-1362a-110a-33v-2" corresp="BK.182_inscriptio">That
            ein iouuelihe man frier geuualt haue so uuar so<subst>
               <del/>
               <add hand="X">s</add>
            </subst>e er <lb n="15"/>uuilit sachun sinu ce geuene <lb n="17"/></ab>

         <ab type="text" xml:id="trier-sb-1362a-110a-33v-3" corresp="BK.182" rend="glossa">Souerse
            sachun sinu thuruhe sali<subst>
               <del>he</del>
               <add hand="X">lic</add>
            </subst>hedi selu sineru athe ce ander<subst>
               <del>r</del>
               <add>e</add>
            </subst>n <lb n="19"/> eraftlicheru stat athe gelegenemo sinemo athe se uuemo andremo
               <lb n="21"/> versellam vuillit , inde ce themo cide inneneuuendiun Theru selueru
            grascaffi <lb n="23"/> vuisit , in theru sachun thiae gesat sint <del>vuet</del>
            <sic>vuazzetathtia</sic> sala <lb n="25"/> ce gedune geulize . That auo<note
               type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>Alij abo</mentioned>.</note> themo
               selue<mod>m</mod>o cide that er thui sellam <lb n="27"/> vuili<subst>
               <del/>
               <add hand="X">t</add>
            </subst> vzzenauuendiun <del>therr</del> theru grasceffi vuisit that ist athe in here
               <lb n="29"/> athe in palice , athe in anderu su<subst>
               <del>n</del>
               <add hand="X">m</add>
            </subst>euuelichru stedi , samant neme <lb n="31"/> himo athe vane sinen gelandu<subst>
               <del>n</del>
               <add>in</add>
            </subst> athe vane andern thie theru seluern vvizzidi <choice>
               <abbr>leue</abbr>
               <expan>leuen</expan>
            </choice><note type="editorial">gek. <mentioned>leue</mentioned>; am Rand die Glosse:
                  <mentioned>Alij leuent</mentioned>.</note>
            <lb n="33"/> theru er seluo leuit<mod>t</mod> vrcundum retliche . <subst>
               <del>vur</del>
               <add hand="X">Auur auor</add>
            </subst> thie hauan <subst>
               <del>n</del>
               <add hand="X">u</add>
            </subst>in<note type="editorial">von anderer Hand korr. aus <mentioned>nin</mentioned>.
               Offensichtliche Verschlimmbesserung: Die lateinische Phrase <mentioned>habere non
                  potuerit</mentioned> dürfte im Ahd. <mentioned>hauan nemach</mentioned> geheißen
               haben.</note>
            <cb n="34r"/>
            <del>ne</del>mach , thanne vane andern s<subst>
               <del>e</del>
               <add>o</add>
            </subst>uuoliche thar bezzera <del quantity="1"/>uunda<mod>n</mod> mugen vuer<subst>
               <del>d</del>
               <add>t</add>
            </subst>han<note type="editorial">korr. aus <mentioned>vuerdhan</mentioned> (gek.
                  <mentioned>vuerdha</mentioned>)</note>
            <lb n="3"/> Inde vora hin sachunu sineru<del quantity="1"/>
            <sic>salnuga</sic> gedue Inde burigun <lb n="5"/> theru geuuari geue himo ther thia sala
               <del>infahit</del> infahit geuueri <lb n="7"/> gedue . Inde <sic>ahter</sic> thiu
               <add hand="X">thiu</add> sala so getan vuirthit ge<subst>
               <del/>
               <add hand="X">an</add>
            </subst>eruun <lb n="9"/> in selues<note type="editorial">am Rand die Glosse:
                  <mentioned>Alij thesselues</mentioned>.</note> neieina vona then vora gequetanen
            sachun mugi <choice>
               <abbr>gedua</abbr>
               <expan>geduan</expan>
            </choice> iruangida <lb n="11"/> Thara wiri inde seluo thuruch sich burigun gedue theru
                  <sic>scl<mod>u</mod>eru<note type="editorial"><mentioned>u</mentioned>1 korr. (?);
                  lies: <mentioned>selueru</mentioned></note>.</sic> geuueri <lb n="13"/> nio themo
            geaneruen thegein vrsach beliue thia sala ce <subst>
               <del>l</del>
               <add hand="X">b</add>
            </subst>ekerine<note type="editorial">von anderer Hand korr. aus
                  <mentioned>lekerine</mentioned>; am Rand die Glosse: <mentioned>Alij ce
                  bevuandelen</mentioned>, von anderer Hand korr. zu
                  <mentioned>cenduvandelene</mentioned>.</note>
            <lb n="15"/> sunder mera not analige<note type="editorial">am Rand die Glosse:
                  <mentioned>alij anaualle</mentioned></note> thia thuruch ce gefremine . Inde auo noh<subst>
               <del/>
               <add hand="X">v</add>
            </subst><lb n="17" break="no"/>thanne sachun sinu bit ge<add hand="X">a</add><metamark
               function="insertion"/>neruu<subst>
               <del>m</del>
               <add>n</add>
            </subst><note type="editorial">zuerst <mentioned>generuum</mentioned> vom Schreiber
               korr. zu <mentioned>generuun</mentioned>, dann von anderer Hand mit Einfügungszeichen
               korr. zu <mentioned>geaneruun</mentioned></note> sinen gesunduruth
               neha<mod>u</mod>oda<note type="editorial"><mentioned>u</mentioned> korr. (?); am Rand
               die Glosse: <mentioned>alij nehaboda</mentioned>.</note> nesi<note type="editorial"
               >am Rand die Glosse: <mentioned>alij neo</mentioned>.</note> himo that <lb n="19"/>
            ce ungeuuorsamithu<note type="editorial">Der Schreiber hat das Wort nach
                  <mentioned>ungeuuor-</mentioned> getrennt. Für das zweite Wortglied am Rand die
               Glosse: <mentioned>alij samidu</mentioned></note> sunder geaner<subst>
               <del>i†</del>
               <add>uo</add>
            </subst> siner auo er gerno neuuilit , athe thuruch <lb n="21"/> then grauun athe
            thuruch bodun sinin bethungen vuerthe , that thia sundrunga bit <lb n="23"/> themo<note
               type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>alij himo</mentioned>.</note> due ce
            themo ther geendido eruetha<note type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>alij
                  eruida</mentioned>.</note> sina <del>vol</del> vuolda vollocoman<note
               type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>alij volloquoman</mentioned>, korr.
               aus <mentioned>alij vollo†oman</mentioned>.</note>
            <lb n="25"/> Inde auo sumeuuelicheru samonungun thia sellan bat ganeruo siner then <lb
               n="27"/> vuizzut<note type="editorial">am Rand die Glosse: <mentioned>alij
                  vuitzreht</mentioned>, <mentioned>-eht</mentioned> von anderer Hand korr.
               (?)</note> bit theru kirichun vona<note type="editorial">am Rand die Glosse:
                  <mentioned>alij vane</mentioned>, von anderer Hand korr. aus <mentioned>alij
                  v†ne</mentioned>.</note> themo vora gesp<del>h</del>rochenemo erue haue that <lb
               n="29"/> bit andremo gea<subst>
               <del>u</del>
               <add>n</add>
            </subst>eruen sinemo hauan solda . Inde thaz behaldan vuerthe <lb n="31"/> vmbe then
            vader inde then sun inde then neuun unce ceu<note type="editorial">lies:
                  <mentioned>cen</mentioned>.</note> iarune vuizzethallikhen <lb n="33"/> atther
            thiu selue sachun ce theru <del quantity="4"/> muzzungu theru selueru samunungun
               ergeuen<note type="editorial"><mentioned>u</mentioned> korr. (?); am Rand die Glosse:
                  <mentioned>alij Witirigeren</mentioned>.</note>
            <lb n="35"/>
         </ab>

         <gap reason="editorial"/>
         <cb n="33v"/>
         <lb n="14"/>

         <milestone unit="capitulare" n="BK.139"/>

         <ab type="meta-text" xml:id="trier-sb-1362a-110a-33v-4" corresp="BK.139_6_inscriptio">
            <seg type="initial">D</seg>e homine libero vt potestatem habeat vbicunque <lb n="16"/>
            voluerit res suas dare<del hand="X"> et qualiter hoc facere debeat</del> . <lb n="18"/>
         </ab>

         <ab type="text" xml:id="trier-sb-1362a-110a-33v-5" corresp="BK.139_6"><seg type="initial"
               >S</seg>i quis res suas pro salute animae suae vel aliquem <lb n="20"/> venerabilem
            locum , vel pro<subst>
               <del>q</del>
               <add>p</add>
            </subst>inquo suo vel cuilibet alteri <lb n="22"/> tradere voluerit ; et eo tempore
            intra ipsum comitatum <lb n="24"/>fuerit , in quo res illae positae sunt legitimam
            traditionem <lb n="26"/>facere studeat . Quodsi eodem tempore quo illas tradere <lb
               n="28"/> vult extra eundem comitatum fuerit , <choice>
               <abbr>id</abbr>
               <expan>id est</expan>
            </choice><note type="editorial"><mentioned>id est</mentioned>, gek.
                  <mentioned>id</mentioned>, aber ohne Kürzungszeichen.</note> siue in exercitu <lb
               n="30"/>siue in palacio , siue in alio quolibet loco , adhibeat sibi <lb n="32"/>vel
            de suis pagensibus , vel de alijs , que eadem lege uiuan<mod>t</mod>
            <lb n="34"/>qua ipse viuit , testes idoneos , vel si illos habere non <cb n="34r"/>
            <lb n="2"/>potuerit , tunc de alijs quales ibi meliores inueniri possunt . <lb n="4"/>Et
            coram eis rerum suarum traditionem faciat . Et fideiussores <lb n="6"/>vestiturae donet
            , ei qui illam traditionem acc<mod>i</mod>pit vestituram <lb n="8"/>faciat . Et postquam
            haec traditio ita facta fuerit , heres <lb n="10"/>illius nullam de praedictis rebus
            valeat facere repetitionem ; <lb n="12"/>Insuper et , ipse per se
               fideiussion<mod>em</mod> faciat eiusdem uestitura ; <lb n="14"/> ne heredi vlla
            occasio remaneat , hanc traditionem immutandi ; <lb n="16"/> sed potius necessitas
            incumbat illam perficiendi . Et si nondum <lb n="18"/>res suas cum coheredibus suis
            diuisas habeat , non ei hoc <lb n="20"/>sit impedimento sed coheres eius , si sponte
            voluerit , aut per <lb n="22"/>comitem , aut per missum eius distringatur , vt
            diuisionem faciat <lb n="24"/><mod>c</mod>um illo , ad quem defunctus hereditatem suam
            voluit peruenire , <lb n="26"/>et si cuilibet Ecclesiae eam tradere rogauit , coheres
            eius eam <lb n="28"/>Legem cum illa Ecclesia de praedicta hereditate habeat , quam <lb
               n="30"/>cum alio coherede suo habere debebat . Et hoc obseruetur <lb n="32"/>erga
            patrem et filium et nepot<mod>em</mod> usque ad annos legitimos <lb n="34"/>postea ipsae
            res <del>res</del> ad immunitatem ipsius Ecclesiae redeant . <lb/>
         </ab>
      </body>
   </text>
</TEI>
